% ---------------------------------------------------------------
% TEMPLATE TCC1 - SENAC SANTO AMARO
% ---------------------------------------------------------------
% Trabalho de Conclusão de Curso 1
% Elaborado para apresentação da proposta inicial do TCC
% Estrutura: 4 capítulos (Introdução, Revisão Bibliográfica,
%            Desenvolvimento, Referências Bibliográficas)
% ---------------------------------------------------------------

\documentclass[
    12pt,                % tamanho da fonte
    openright,           % capítulos começam em página ímpar
    oneside,             % para impressão em apenas um lado do papel
    a4paper,             % tamanho do papel
    english,             % idioma adicional
    brazil               % idioma principal
]{abntex2}

% ---------------------------------------------------------------
% PACOTES
% ---------------------------------------------------------------
\usepackage{lmodern}                % Fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}            % Seleção de códigos de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc}         % Codificação do documento
\usepackage{lastpage}               % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}            % Indenta o primeiro parágrafo
\usepackage{color}                  % Controle de cores
\usepackage{graphicx}               % Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype}              % Melhorias de justificação
\usepackage{float}                  % Para posicionamento de figuras
\usepackage{booktabs}               % Tabelas profissionais
\usepackage{multirow}               % Células mescladas em tabelas
\usepackage{longtable}              % Tabelas longas
\usepackage{amsmath,amssymb}        % Símbolos matemáticos
\usepackage{pgfgantt}               % Diagramas de Gantt
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}  % Páginas com citações
\usepackage[alf]{abntex2cite}       % Citações ABNT

% ---------------------------------------------------------------
% CONFIGURAÇÕES DO PDF
% ---------------------------------------------------------------
\makeatletter
\hypersetup{
    pdftitle={\@title},
    pdfauthor={\@author},
    pdfsubject={TCC1 - SENAC Santo Amaro},
    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
    pdfkeywords={tcc}{senac}{santo amaro}{trabalho de conclusão},
    colorlinks=true,        % false: links em caixas; true: links coloridos
    linkcolor=blue,         % cor dos links internos
    citecolor=blue,         % cor dos links para bibliografia
    filecolor=magenta,      % cor dos links para arquivos
    urlcolor=blue,
    bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% ---------------------------------------------------------------
% CONFIGURAÇÕES DE APARÊNCIA DO PDF FINAL
% ---------------------------------------------------------------
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% ---------------------------------------------------------------
% INFORMAÇÕES DO DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------
\titulo{AVALIAÇÃO DE DESEMPENHO DE ALGORITMOS DE VISÃO COMPUTACIONAL NO SUPORTE À GRADUAÇÃO DE CARTAS POKÉMON TCG}
\autor{Matheus da Silva Marini -- Matrícula: 1142514833}
\local{São Paulo}
\data{2026}
\orientador{Prof. Afonso Lelis}
% \coorientador{Prof. Nome do Coorientador} % Descomente se houver coorientador

\instituicao{%
  SENAC -- Serviço Nacional de Aprendizagem Comercial
  \par
  Unidade Santo Amaro
  \par
  Curso de Ciência da Computação
}

\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso I}

\preambulo{Proposta de Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao SENAC Santo Amaro como requisito parcial para aprovação na disciplina de TCC1 do curso de Ciência da Computação.}

% ---------------------------------------------------------------
% COMPILA O ÍNDICE
% ---------------------------------------------------------------
\makeindex

% ---------------------------------------------------------------
% INÍCIO DO DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases
\frenchspacing

% ---------------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ---------------------------------------------------------------
\pretextual

% ---------------------------------------------------------------
% CAPA
% ---------------------------------------------------------------
\imprimircapa

% ---------------------------------------------------------------
% FOLHA DE ROSTO
% ---------------------------------------------------------------
\imprimirfolhaderosto

% ---------------------------------------------------------------
% RESUMO
% ---------------------------------------------------------------
\begin{resumo}
Este documento apresenta a proposta inicial do Trabalho de Conclusão de Curso (TCC1) desenvolvido no SENAC Santo Amaro. O objetivo deste trabalho é avaliar o desempenho de algoritmos de visão computacional no suporte à graduação de cartas Pokémon TCG, com foco na redução do tempo de inspeção. A justificativa para este estudo baseia-se na necessidade de resolver um problema real de lentidão e subjetividade na graduação de cartas por meio de um artefato computacional. A revisão bibliográfica abrange visão computacional, deep learning e automação de processos. Como solução proposta, pretende-se implementar algoritmos geométricos e redes neurais para apoiar a decisão humana. Este trabalho está organizado em três capítulos que apresentam a introdução ao tema, a revisão bibliográfica que fundamenta a pesquisa, o desenvolvimento com a solução proposta e o cronograma de trabalho, seguidos das referências bibliográficas.

\vspace{\onelineskip}

\noindent
\textbf{Palavras-chave}: Visão Computacional. Deep Learning. YOLOv8. Pokémon TCG. Design Science Research.
\end{resumo}

% ---------------------------------------------------------------
% LISTA DE ILUSTRAÇÕES
% ---------------------------------------------------------------
% \pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
% \listoffigures*
% \cleardoublepage

% ---------------------------------------------------------------
% LISTA DE TABELAS
% ---------------------------------------------------------------
% \pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
% \listoftables*
% \cleardoublepage

% ---------------------------------------------------------------
% SUMÁRIO
% ---------------------------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

% ---------------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ---------------------------------------------------------------
\textual

% ===============================================================
% CAPÍTULO 1 - INTRODUÇÃO
% ===============================================================
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

O mercado de Trading Card Games (TCG), representado por franquias 
como Pokémon e Magic: The Gathering, segundo projeções do setor, 
deve movimentar aproximadamente 20 bilhões de dólares globalmente 
em 2026, com projeção de ultrapassar 76 bilhões até 2035 \cite{BRI2026}. 
Nesse mercado, o valor de uma carta está diretamente ligado ao seu estado de conservação \cite{Nahar2025}.
Para certificar essa condição e garantir a segurança das transações, consolidou-se o serviço especializado 
de graduação de cartas (\textit{grading}). A PSA, fundada em 1991, foi a pioneira em padronizar essa avaliação
ao estabelecer uma escala de 10 pontos que se tornaria norma do setor, enquanto a Beckett, em 1999, introduziu 
subnotas para atributos individuais \cite{Shen2025}. Essa metodologia baseia-se na inspeção de quatro atributos 
físicos: superfície (\textit{surface}), bordas (\textit{edges}), cantos (\textit{corners}) e centralização 
(\textit{centering}), sendo a nota final definida pela análise combinada desses fatores \cite{Nahar2025}.

O processo de graduação, no entanto, ainda é realizado de forma predominantemente manual.
Os avaliadores inspecionam cada carta com lupas e iluminação controlada, o que torna a 
análise demorada e sujeita à subjetividade de cada profissional \cite{Nahar2025}. 
Isso limita a capacidade das empresas de escalar o serviço, gerando longas filas de 
espera para os consumidores. Além disso, o manuseio frequente durante a inspeção representa 
um risco à carta em si, pois o contato repetido pode causar desgastes que reduzem diretamente
a nota do item avaliado \cite{Nahar2025}. Num mercado onde pequenas diferenças de conservação representam 
grandes variações de preço, essa inconsistência tem consequências financeiras diretas \cite{Nahar2025, Warren2026}.

Diante dessas limitações, a automação tecnológica tem sido investigada 
como alternativa à inspeção manual. Na indústria de manufatura, 
sistemas de visão computacional já são utilizados para automatizar 
inspeções de qualidade, usando arquiteturas de \textit{Deep Learning} 
e Redes Neurais Convolucionais (CNNs) para detectar defeitos em tempo 
real \cite{Zheng2021}. No entanto, adaptar essas abordagens para cartas 
colecionáveis apresenta desafios específicos. Variações de iluminação
e reflexos em superfícies holográficas (\textit{foil}) podem obscurecer 
defeitos críticos e comprometer a precisão dos modelos \cite{Warren2026}. 
Além disso, o cálculo da centralização depende da detecção precisa das 
bordas da carta, o que exige tratamento prévio de ruídos visuais para 
garantir medições consistentes \cite{Warren2026, Tian2022}.

Pesquisadores já investigaram o uso dessas técnicas no contexto 
específico da graduação de cartas colecionáveis \cite{Warren2026, Nahar2025}, 
mas as abordagens existentes apresentam escopo limitado ou carecem de 
validação sistemática que compare diferentes arquiteturas nesse domínio. 
Diante disso, este trabalho propõe um sistema de pré-avaliação automatizada.
A arquitetura combina o OpenCV para o cálculo da centralização \cite{Warren2026} 
com o modelo de detecção de objetos YOLOv8 para localizar e classificar 
danos de superfície \cite{Hussain2023, YUE2025}. O objetivo não é substituir 
o avaliador humano, mas oferecer uma ferramenta que organize as informações 
antes da inspeção final, reduzindo a subjetividade e o tempo gasto por carta.
% ---------------------------------------------------------------
\section{Contexto}
\label{sec:contexto}

O ecossistema brasileiro de cartas colecionáveis tem demonstrado 
sinais claros de aquecimento, impulsionado principalmente pela 
alta rotatividade no mercado secundário. Como indicador dessa tendência, 
plataformas de revenda entre consumidores registraram aumentos expressivos
no volume de transações; levantamentos recentes apontam um crescimento de
130\% nas negociações de cartas da franquia Pokémon em plataformas como 
a OLX apenas no ano de 2025 \cite{IGN2025}. Esse volume intenso de 
vendas de cartas reforça a demanda por serviços de 
autenticação e graduação de estado de conservação no país. Nesse cenário, empresas 
especializadas em graduação de cartas têm surgido no Brasil para 
atender à demanda por avaliações padronizadas, como a Capy Games, 
graduadora brasileira que oferece serviços de avaliação de estado 
de conservação de cartas TCG \cite{CapyGames2026}.

O processo de graduação realizado por essas empresas é conduzido 
manualmente, com avaliadores inspecionando cada carta de forma 
individual. Esse modelo apresenta um gargalo operacional claro: 
a capacidade de processamento é limitada pelo tempo e pela 
disponibilidade de avaliadores humanos. A própria Capy Games, 
por exemplo, exibe seu serviço principal de graduação como 
indisponível em razão de alta demanda, com previsão de retorno 
de envios em breve \cite{CapyGames2026}. Esse cenário ilustra 
diretamente o problema que este trabalho pretende endereçar: 
a dificuldade de escalar o processo de graduação sem comprometer 
a qualidade das avaliações.

Além do volume, o processo manual introduz variabilidade nos 
resultados. A análise visual de atributos como centralização, 
estado de bordas e cantos depende da percepção subjetiva de 
cada avaliador, o que pode gerar inconsistências entre avaliações 
de uma mesma carta realizadas por profissionais diferentes 
\cite{Nahar2025, Warren2026}. Em um mercado onde frações de 
nota representam diferenças significativas de valor financeiro, 
essa variabilidade é um problema real para compradores, 
vendedores e para a credibilidade das próprias graduadoras.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}

Este trabalho se justifica pela necessidade de desenvolver uma 
ferramenta computacional que reduza os dois principais problemas 
identificados no processo atual de graduação de cartas TCG: 
o tempo de avaliação e a subjetividade do resultado.

Do ponto de vista técnico, a proposta é viável porque algoritmos 
de visão computacional já demonstraram capacidade de detectar 
defeitos superficiais em produtos industriais com alta precisão 
\cite{Zheng2021}. A adaptação dessas técnicas para o domínio 
específico das cartas colecionáveis representa uma contribuição 
original, dado que os desafios visuais desse domínio, como reflexos 
holográficos e bordas de poucos milímetros, ainda carecem de 
soluções consolidadas \cite{Warren2026}.

Do ponto de vista prático, a ferramenta proposta não substitui 
o avaliador humano, mas atua como um sistema de pré-avaliação 
que organiza e quantifica as informações antes da inspeção final. 
Isso tem potencial de reduzir o tempo médio por carta e aumentar 
a consistência entre avaliações, beneficiando diretamente empresas 
como a Capy Games que enfrentam filas de espera por limitações 
de capacidade operacional \cite{CapyGames2026}. A abordagem 
experimental adotada, testando e comparando diferentes algoritmos 
por meio de métricas quantitativas, permite validar qual arquitetura 
oferece a melhor relação entre precisão e velocidade de inferência, 
produzindo resultados reproduzíveis e auditáveis \cite{Nahar2025}.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}

Avaliar o desempenho de algoritmos de visão computacional no suporte à graduação de cartas Pokémon TCG, com foco na redução do tempo de inspeção.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{enumerate}
    \item Pré-processar e estruturar um \textit{dataset} de imagens de cartas Pokémon, aplicando técnicas para padronização de iluminação e mitigação de reflexos especulares (holográficos).
    \item Implementar algoritmos de visão computacional de diferentes categorias para o cálculo de centralização e modelos de \textit{Deep Learning} para detecção de arranhões e desgastes.
    \item Comparar o desempenho das abordagens implementadas através de métricas estatísticas e de custo computacional.
    \item Propor uma interface de suporte à decisão que integre as detecções dos algoritmos e recomende uma pré-nota, visando agilizar o veredito final do avaliador humano.
\end{enumerate}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Metodologia Escolhida}
\label{sec:metodologia}

A metodologia adotada é a \textit{Design Science Research} (DSR) para a construção do artefato computacional, com avaliação conduzida por meio de pesquisa experimental quantitativa aplicada. Essa abordagem permitirá medir e comparar o desempenho empírico (tempo de inferência e acurácia) entre os diferentes algoritmos propostos.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Hipótese de Pesquisa}
\label{sec:hipotese}

O uso do sistema de suporte à decisão reduz o tempo médio de inspeção por carta em pelo menos 40\% em comparação à avaliação manual sem suporte, mantendo desempenho de detecção de defeitos com \textit{F1-score} ou \textit{mAP} $\geq 0{,}90$.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Métricas de Avaliação}
\label{sec:metricas}

As métricas utilizadas para avaliar o desempenho e a viabilidade da solução proposta serão:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Erro de centralização}: MAE (erro absoluto médio) das margens estimadas vs referência (em pixels ou \%), e \% de casos dentro de um limiar de tolerância.
    \item \textbf{Precisão (\textit{Precision}) e Revocação (\textit{Recall}):} Para medir a exatidão e a sensibilidade na detecção de danos.
    \item \textbf{F1-Score / mAP (\textit{Mean Average Precision}):} Para comparar o saldo geral de acertos entre os algoritmos testados.
    \item \textbf{Tempo de Inferência:} Medido em milissegundos (ms), para avaliar o custo computacional de cada modelo.
    \item \textbf{Redução Percentual de Tempo:} Comparação do tempo médio gasto por um humano avaliando uma carta do zero \textit{versus} avaliando a carta com o suporte prévio do sistema.
\end{itemize}

% ===============================================================
% CAPÍTULO 2 - REVISÃO BIBLIOGRÁFICA
% ===============================================================
\chapter{Revisão Bibliográfica}
\label{cap:revisao}

A revisão bibliográfica tem como finalidade apresentar o embasamento teórico do trabalho, demonstrando o conhecimento do autor sobre o tema e identificando o estado da arte. Este capítulo deve ser organizado por conceitos e temas, construindo uma linha de argumentação que sustente a proposta do trabalho.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Referencial teórico}
\label{sec:referencial}

\subsection{Trading Card Games e o Mercado de Colecionismo}
\label{subsec:tcg}

Trading Card Games (TCGs) são jogos baseados em cartas colecionáveis, 
associados a franquias de entretenimento como Pokémon e Magic: The Gathering 
\cite{Nahar2025}. Diferentemente de jogos de cartas tradicionais, cada carta 
em um TCG pode apresentar atributos próprios de arte, raridade e uso em jogo, 
o que lhe confere também valor de colecionismo individual. No caso do Pokémon 
TCG, essa combinação entre jogabilidade estratégica e cultura de colecionismo 
também se reflete na existência de um mercado secundário ativo para a compra 
e venda de cartas individuais \cite{Shen2025}.

Nesse mercado, o valor comercial de uma carta está fortemente associado ao seu 
estado de conservação físico. Imperfeições como arranhões na superfície, 
desgaste nas bordas ou problemas de centralização podem reduzir de forma 
significativa o preço de mercado do item \cite{Nahar2025}. Para padronizar essa 
avaliação e aumentar a confiabilidade das transações, consolidou-se a atuação 
de empresas especializadas em graduação de cartas (\textit{card grading}), como 
a PSA (\textit{Professional Sports Authenticator}) e a Beckett Grading Services 
\cite{Shen2025}.

A PSA, fundada em 1991, teve papel pioneiro na padronização desse tipo de 
avaliação ao adotar uma escala de 10 pontos amplamente utilizada no setor, 
enquanto a Beckett, a partir de 1999, introduziu subnotas para atributos 
individuais da carta, ampliando o detalhamento do processo de graduação 
\cite{Shen2025}. Esse modelo de avaliação padronizada tornou-se central no 
mercado secundário de cartas, pois permite autenticar, encapsular e classificar 
itens de forma mais confiável para compradores e vendedores \cite{Heck2026}.

O processo de graduação considera, em geral, quatro atributos físicos da carta: 
superfície (\textit{surface}), bordas (\textit{edges}), cantos 
(\textit{corners}) e centralização (\textit{centering}). A nota final, em uma 
escala de 1 a 10, resulta da análise combinada desses fatores \cite{Nahar2025}. 
Cartas classificadas com notas mais altas, como \textit{Gem Mint}, tendem a 
alcançar valores substancialmente superiores aos de exemplares com notas mais 
baixas, em razão da maior preservação de suas características físicas 
\cite{Warren2026,Heck2026}.

\subsection{Visão Computacional e Inspeção Visual Automatizada}
\label{subsec:avi}

Visão computacional é a área da ciência da computação que desenvolve 
métodos para que sistemas digitais interpretem e analisem imagens e 
vídeos automaticamente. Na indústria de manufatura, essa tecnologia 
é aplicada em sistemas de inspeção visual automatizada 
(\textit{Automated Visual Inspection} -- AVI), cuja função é 
substituir ou apoiar a inspeção manual de qualidade em linhas de 
produção \cite{Zheng2021}.

Um sistema AVI é composto por três etapas principais: aquisição de 
imagem, detecção de defeitos e controle de qualidade. A etapa de 
aquisição utiliza câmeras digitais, combinadas com sistemas de iluminação controlada para garantir 
contraste adequado entre as características do produto e possíveis 
defeitos. A etapa de detecção aplica algoritmos de processamento de 
imagem para identificar e classificar anomalias. Por fim, os 
resultados são enviados ao sistema de controle de qualidade, que 
determina a aceitação ou rejeição do produto \cite{Zheng2021}.

Os algoritmos tradicionais de AVI dependem de características 
projetadas manualmente por especialistas e tendem a ser sensíveis 
a variações nas condições de aplicação \cite{Zheng2021}. Com o 
avanço do \textit{Deep Learning}, uma nova geração de algoritmos passou a aprender padrões
diretamente dos dados de treinamento. Redes Neurais Convolucionais (CNNs) tornaram-se a
abordagem predominante nesse contexto \cite{Zheng2021}. 

Na prática industrial, sistemas baseados em CNNs têm sido aplicados 
com sucesso na inspeção de defeitos em semicondutores, aço e tecidos, 
atingindo taxas de acurácia superiores a 99\% em alguns casos 
\cite{Zheng2021}, consolidando o \textit{Deep Learning} como 
abordagem predominante para inspeção visual automatizada.

\subsection{Deep Learning e Redes Neurais Convolucionais}
\label{subsec:dl_cnn}

\textit{Deep Learning} é uma subárea do aprendizado de máquina que 
utiliza redes neurais artificiais com múltiplas camadas para aprender 
representações de dados a partir de exemplos, sem necessidade de 
características projetadas manualmente \cite{Zheng2021}. No contexto 
de visão computacional, as Redes Neurais Convolucionais (CNNs, do 
inglês \textit{Convolutional Neural Networks}) são a arquitetura 
predominante para tarefas de classificação de imagens, detecção de 
objetos e inspeção de defeitos \cite{Hussain2023}. As CNNs utilizam múltiplas
camadas convolucionais combinadas com estruturas de agrupamento (\textit{pooling}) 
para extrair padrões visuais diretamente dos pixels da imagem \cite{Hussain2023}.

Na inspeção visual automatizada de produtos industriais, CNNs têm 
demonstrado resultados superiores aos métodos tradicionais na 
detecção de defeitos em superfícies \cite{Zheng2021}. Esse desempenho 
justifica sua adoção em contextos com desafios visuais similares, 
incluindo a graduação de cartas colecionáveis \cite{Warren2026}.

\subsection{Desafios Técnicos na Inspeção de Cartas}
\label{subsec:desafios}

A inspeção automatizada de cartas TCG apresenta desafios técnicos 
que a diferenciam da inspeção industrial convencional. O primeiro 
deles é a variação de iluminação durante a captura das imagens. 
\citeonline{Warren2026} denominam esse fenômeno de \textit{Shadow 
Problem}: inconsistências de brilho causadas pela geometria do 
equipamento de captura, pelo ângulo da câmera e por reflexos 
ambientais. Sem correção adequada, esses artefatos visuais degradam 
a qualidade da imagem e podem levar a classificações incorretas pelos 
modelos de graduação \cite{Warren2026}.

O segundo desafio são os reflexos em superfícies holográficas 
(\textit{foil}). Cartas com impressão holográfica refletem luz de 
forma intensa e irregular, o que pode obscurecer defeitos críticos 
como arranhões e desgastes de superfície. Esse comportamento óptico 
dificulta a segmentação da imagem e compromete a precisão de modelos 
treinados em condições de iluminação uniforme \cite{Warren2026}. 
Para mitigar esse problema, \citeonline{Nahar2025} optaram por 
substituir câmeras convencionais por scanners de alta resolução, 
garantindo iluminação constante e padronizada durante a captura.

O terceiro desafio é a subjetividade inerente ao processo de 
avaliação manual. Como os quatro critérios de graduação — superfície, 
bordas, cantos e centralização — são analisados visualmente por 
avaliadores humanos, o resultado final tende a variar entre 
profissionais diferentes, especialmente em casos limítrofes 
\cite{Nahar2025}. Esse fator limita a reprodutibilidade das 
avaliações e compromete a confiabilidade do processo em escala 
industrial \cite{Warren2026}.

Por fim, o cálculo preciso da centralização representa um desafio 
geométrico específico. As bordas de uma carta padrão TCG têm 
espessura de poucos milímetros, o que significa que variações 
mínimas na detecção dessas bordas já são suficientes para alterar 
a nota final do critério \cite{Warren2026}. Medir essas bordas com 
precisão exige algoritmos dedicados de detecção de bordas e 
tratamento prévio de ruídos visuais para garantir medições 
consistentes \cite{Warren2026, Tian2022}.





% ---------------------------------------------------------------
\section{Metodologia da pesquisa bibliográfica}
\label{sec:metodologia_pesquisa}

Descreva como a pesquisa bibliográfica foi conduzida, incluindo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Bases de dados consultadas}: Google Scholar, IEEE Xplore, ACM Digital Library, SciELO, Periódicos CAPES, entre outras;
    \item \textbf{Palavras-chave utilizadas}: liste os termos de busca em português e inglês;
    \item \textbf{Critérios de inclusão e exclusão}: quais critérios foram usados para selecionar ou descartar trabalhos (período, idioma, relevância, tipo de publicação);
    \item \textbf{Período de abrangência}: intervalo de anos das publicações consultadas.
\end{itemize}

Exemplo de descrição:

\textit{A pesquisa bibliográfica foi realizada nas bases Google Scholar, IEEE Xplore e ACM Digital Library, utilizando as palavras-chave ``machine learning'', ``classificação de texto'' e ``processamento de linguagem natural''. Foram selecionados artigos publicados entre 2018 e 2025, em português e inglês, que abordassem diretamente técnicas de classificação automática de documentos.}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Fundamentos}
\label{sec:fundamentos}

Aprofunde os conceitos técnicos que serão utilizados na solução proposta. Diferentemente do referencial teórico (que apresenta conceitos gerais), os fundamentos devem detalhar as tecnologias, algoritmos, frameworks ou metodologias específicas que serão empregados no desenvolvimento.

Por exemplo:
\begin{itemize}
    \item Se o trabalho utiliza aprendizado de máquina, explique os algoritmos escolhidos (árvores de decisão, redes neurais, SVM, etc.);
    \item Se o trabalho envolve desenvolvimento de software, descreva as tecnologias (linguagens, frameworks, bancos de dados);
    \item Se envolve análise de dados, explique as métricas e técnicas estatísticas que serão aplicadas.
\end{itemize}

Utilize figuras, diagramas e tabelas para ilustrar conceitos quando apropriado.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Trabalhos relacionados}
\label{sec:trabalhos_relacionados}

Apresente até \textbf{3 trabalhos} que \textbf{compartilhem o mesmo foco de resolução de problema} que o seu. O critério principal de seleção é: os trabalhos escolhidos devem ter tentado resolver o \textbf{mesmo problema} (ou um problema muito próximo) ao que você está propondo resolver. Não basta que o trabalho aborde o mesmo tema ou utilize a mesma tecnologia --- ele deve ter enfrentado o mesmo desafio prático ou teórico.

\textbf{Por que esse critério é importante?} Ao selecionar trabalhos que atacam o mesmo problema, você demonstra que:
\begin{itemize}
    \item O problema é relevante e já foi reconhecido por outros pesquisadores;
    \item Existem soluções anteriores, mas com limitações que o seu trabalho pretende superar;
    \item Seu trabalho não é uma repetição, mas um avanço em relação ao que já foi feito.
\end{itemize}

Para cada trabalho relacionado, descreva:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Qual problema} o trabalho tentou resolver (e por que é o mesmo problema que o seu);
    \item A metodologia ou abordagem utilizada para resolvê-lo;
    \item Os principais resultados obtidos;
    \item As limitações identificadas na solução proposta;
    \item Como o \textbf{seu trabalho se diferencia} ou avança em relação a ele.
\end{enumerate}

\subsection{Trabalho 1: [Título do trabalho]}

\citeonline{Silva2022} abordou o problema de [descrever o problema --- deve ser o mesmo ou muito similar ao seu]. Para resolvê-lo, os autores propuseram [descrever a solução]. A metodologia utilizada foi [descrever]. Os resultados mostraram que [descrever]. No entanto, a solução apresenta limitações como [descrever as lacunas que permanecem]. O presente trabalho diferencia-se por [explicar como sua proposta avança na resolução do mesmo problema].

\subsection{Trabalho 2: [Título do trabalho]}

[Descrever o segundo trabalho seguindo a mesma estrutura acima, sempre evidenciando que o problema abordado é o mesmo ou muito próximo ao seu.]

\subsection{Trabalho 3: [Título do trabalho]}

[Descrever o terceiro trabalho seguindo a mesma estrutura acima, sempre evidenciando que o problema abordado é o mesmo ou muito próximo ao seu.]

\vspace{0.5cm}

Uma tabela comparativa ajuda a sintetizar as diferenças entre os trabalhos:

\begin{table}[htb]
    \centering
    \caption{Comparação entre trabalhos relacionados}
    \label{tab:trabalhos_relacionados}
    \begin{tabular}{l|c|c|c|c}
        \toprule
        \textbf{Critério} & \textbf{Trabalho 1} & \textbf{Trabalho 2} & \textbf{Trabalho 3} & \textbf{Este trabalho} \\
        \midrule
        Objetivo           & [resumo]   & [resumo]   & [resumo]   & [resumo] \\
        \midrule
        Tecnologia         & [tecn.]    & [tecn.]    & [tecn.]    & [tecn.] \\
        \midrule
        Validação          & [método]   & [método]   & [método]   & [método] \\
        \midrule
        Limitação          & [limit.]   & [limit.]   & [limit.]   & --- \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \legend{Fonte: Elaborado pelo autor (2026)}
\end{table}

% ===============================================================
% CAPÍTULO 3 - DESENVOLVIMENTO
% ===============================================================
\chapter{Desenvolvimento}
\label{cap:desenvolvimento}

Neste capítulo, apresenta-se a solução proposta para o problema identificado, bem como o cronograma de trabalho previsto para o desenvolvimento completo do projeto no TCC2.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Solução proposta}
\label{sec:solucao}

Descreva detalhadamente a solução que será desenvolvida para resolver o problema apresentado na introdução. A descrição deve incluir:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Visão geral da solução}: o que será desenvolvido (sistema, aplicativo, modelo, ferramenta, etc.);
    \item \textbf{Arquitetura}: como os componentes da solução se organizam e interagem;
    \item \textbf{Tecnologias e ferramentas}: quais linguagens, frameworks, bibliotecas, bancos de dados e ambientes serão utilizados, e por que foram escolhidos;
    \item \textbf{Funcionalidades principais}: o que a solução fará para atender aos objetivos;
    \item \textbf{Metodologia de desenvolvimento}: qual abordagem será utilizada (ágil, cascata, prototipação, etc.);
    \item \textbf{Critérios de validação}: como será medido o sucesso da solução (métricas, testes, avaliação com usuários, etc.).
\end{itemize}

Utilize diagramas, fluxogramas ou mockups para ilustrar a solução. Exemplo de descrição de arquitetura:

\textit{A solução proposta consiste em uma aplicação web composta por três camadas: front-end desenvolvido em React.js, back-end em Node.js com Express, e banco de dados PostgreSQL. A comunicação entre front-end e back-end será feita por meio de uma API REST.}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Cronograma de trabalho}
\label{sec:cronograma}

O cronograma a seguir apresenta, no formato de diagrama de Gantt, as atividades previstas para o desenvolvimento do TCC2, distribuídas ao longo das semanas do semestre.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \caption{Cronograma de atividades -- Diagrama de Gantt}
    \label{fig:gantt}
    \begin{ganttchart}[
        hgrid,
        vgrid,
        x unit=0.72cm,
        y unit title=0.6cm,
        y unit chart=0.7cm,
        title height=1,
        bar height=0.5,
        bar label font=\scriptsize,
        title label font=\small,
        milestone label font=\scriptsize\itshape,
        group label font=\scriptsize\bfseries,
        bar/.append style={fill=blue!40},
        group/.append style={draw=black, fill=blue!70},
        milestone/.append style={fill=red!70},
    ]{1}{16}
        % Título: semanas de 1 a 16
        \gantttitle{Semanas}{16} \\
        \gantttitlelist{1,...,16}{1} \\

        % Grupo 1: Revisão e Planejamento
        \ganttgroup{Fase 1: Planejamento}{1}{4} \\
        \ganttbar{Revisão bibliográfica}{1}{3} \\
        \ganttbar{Definição de requisitos}{2}{4} \\
        \ganttbar{Projeto da arquitetura}{3}{4} \\
        \ganttmilestone{Entrega do projeto}{4} \\

        % Grupo 2: Desenvolvimento
        \ganttgroup{Fase 2: Desenvolvimento}{5}{11} \\
        \ganttbar{Implementação do módulo 1}{5}{7} \\
        \ganttbar{Implementação do módulo 2}{7}{9} \\
        \ganttbar{Integração dos módulos}{9}{11} \\
        \ganttmilestone{Protótipo funcional}{11} \\

        % Grupo 3: Testes e Finalização
        \ganttgroup{Fase 3: Validação}{12}{16} \\
        \ganttbar{Testes e validação}{12}{14} \\
        \ganttbar{Ajustes e correções}{14}{15} \\
        \ganttbar{Redação final do TCC2}{13}{16} \\
        \ganttmilestone{Entrega final}{16}

        % Ligações entre atividades
        \ganttlink{elem2}{elem3}
        \ganttlink{elem3}{elem4}
        \ganttlink{elem4}{elem5}
        \ganttlink{elem7}{elem8}
        \ganttlink{elem8}{elem9}
        \ganttlink{elem9}{elem10}
        \ganttlink{elem12}{elem13}
    \end{ganttchart}
    \legend{Fonte: Elaborado pelo autor (2026)}
\end{figure}

\textbf{Instruções para personalização do cronograma}:
\begin{itemize}
    \item Ajuste o número de semanas conforme o calendário acadêmico do semestre;
    \item Modifique as atividades de acordo com as etapas do seu projeto;
    \item Os marcos (\textit{milestones}) indicam entregas importantes --- adapte-os às datas de avaliação;
    \item As setas entre atividades indicam dependências --- uma atividade só inicia após a conclusão da anterior;
    \item Utilize o diagrama como ferramenta de acompanhamento: atualize-o a cada reunião com o orientador.
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ---------------------------------------------------------------
\postextual

% ===============================================================
% CAPÍTULO 4 - REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
% ===============================================================
\bibliography{bibliografia}

\end{document}